\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{mathtools}
\usepackage[hyphenbreaks]{breakurl}
\DeclarePairedDelimiter{\abs}{\lvert}{\rvert}
\graphicspath{ {./images/} }

\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstdefinestyle{mystyle}{
    backgroundcolor=\color{backcolour},   
    commentstyle=\color{codegreen},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{codegray},
    stringstyle=\color{codepurple},
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
    tabsize=2
}

\lstset{style=mystyle}

\title{Semestrální práce ARD \\
\large Dokumentace }

\author{Dmitrij Leščinskij}
\date{\today}

\makeatletter
\let\mytitle\@title
\let\myauthor\@author
\let\mydate\@date
\makeatother

\begin{document}
\maketitle
\newpage

\tableofcontents
\newpage

\section{Čestné prohlášení}
Prohlašuji, že jsem předkládanou semestrální práci vypracoval
sám a uvedl jsem veškerou použitou literaturu a bibliografické citace.
\\ \\ \\
\par V Praze dne: \mydate \\
\par \myauthor: \hrulefill
\newpage

\section{Popis výrobků}
Jedná se o osazenou desku se senzory. Hlavním čipem je ESP-32. Toto zařízení dokáže snímat hodnoty ze senzorů, ukazovat je v realtime přes webovou stránku, která je přístupná z libovolného zařízení již má přístup k WIFI. Deska obsahuje LED, kterou lze ovládat zadáním příslušného matematického vzorce. Zařízení umožňuje nastavení zabezpečení. Pro použití se deska musí zapojit napájecím kabelem do zásuvky 220V.
\begin{figure}[H]
\includegraphics[scale=0.09]{complete_hw}
\centering
\end{figure}
V balení je:
\begin{itemize}
\item Victron SmartSolar charge controller
\item ESP-32 společně s deskou a senzory
\item USB převodník
\item Napájecí kabel(jiz připojen k desce)
\item USB kabel
\end{itemize}
\newpage
\par Pokud je potřeba desku programovat nebo je potřeba číst ze sériového portu chybové hlášky, lze k desce připojit USB převodník:
\begin{figure}[H]
\includegraphics[scale=0.09]{setup_hw}
\centering
\end{figure}
\subsection{Dostupné senzory}
\begin{itemize}
\item Victron SmartSolar charge controller - MPPT 150 35
\item Světelný senzor - VEML7700
\item Senzor CO2, Teplota, Vlhkost - SCD30
\end{itemize}
\newpage

\section{Popis SW}
Software se skládá ze frontendu a firmwaru.
\subsection{Frontend}
Jedná se o webovou stránku, kde jsem využil následující technologie a knihovny:
\begin{itemize}
\item Html, CSS, JS - základ stránky
\item Bootstrap 5\footnote{\url{https://getbootstrap.com/docs/5.0/getting-started/introduction/}} - responsivní a lepší vzhled stránky
\item Technologie WebSocket - načítání údajů ze senzorů
\item Technologie Ajax - zbytek komunikace se serverem
\end{itemize}

\par Vzhledem k tomu, že jsem nechtěl trávit moc času tvorbou vzhledu, použil jsem již hotovou Bootstrap 5 knihovnu a inspiroval se jejich ukazkami\footnote{\url{https://getbootstrap.com/docs/5.0/examples/}}.

\par Řešit komunikaci se serverem lze i jen pomocí Ajax. Jenže při Ajax requestu se musí nastavit pokaždé nové TCP spojení, což není vhodné z výpočetního hlediska i časového. Proto jsem využil technologii WebSocket, kde stačí pouze jednou navázat spojení a dále obě strany můžou komunikovat ve full duplex módu neboli každá strana může posílat informace. V mém případě hned potom, co server dokončí sbírání dat ze senzorů, pošle informaci všem klientům přes websocket JSON s daty. Proto nedochází ke zbytečnym packetum.

\par Formát JSON jsem si vybral pro komunikaci hlavne proto, že je to standart, který je hodně známý. Každý prohlížeč má zabudované do JS-coru objekty\footnote{\url{https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/JavaScript/Reference/Global_Objects/JSON}} pro práci s JSON. Z toho důvodu nejsou potřeba žádné vedlejší knihovny.

\subsection{Firmware}
Firmware je psaný v jazyce C++ výhradně pro modely Arduina ESP-32. Taky je pestrý na použité knihovny:
\begin{itemize}
\item ESPAsyncWebServer\footnote{\url{https://github.com/me-no-dev/ESPAsyncWebServer}} - asynchronní webový server
\item SPIFFS - filé systém
\begin{description}
\item[Poznamka:] Pro nahrání souboru je potřeba dointalovat plugin do Arduino IDE ESP32FS\footnote{\url{https://github.com/me-no-dev/arduino-esp32fs-plugin/releases/}}
\end{description}
\item SparkFun-SCD30-Arduino-Library\footnote{\url{https://github.com/sparkfun/SparkFun_SCD30_Arduino_Library}} - knihovna pro práci se senzorem SCD30
\item SparkFun-VEML7700-Arduino-Library\footnote{\url{https://github.com/sparkfun/SparkFun_VEML7700_Arduino_Library}} - knihovna pro práci se senzorem VEML7700
\item TinyExpr\footnote{\url{https://github.com/codeplea/tinyexpr}} - knihovna pro počítání matematicky výrazu
\item ArduinoJson\footnote{\url{https://arduinojson.org/}} - knihovna pro praci s JSON.
\end{itemize}
\par Budu využívat filé systém SPIFFS. Je velice jednoduchý na použití. S jeho pomocí lze lépe navrhnout web stránku resp. rozdělit kód do více souborů. Jedná se o flat filé systém neboli nepodporuje složky. Místo toho změní název souboru na celou relativní cestu tzn. /slozka1/slozka2/nazev.souboru
\par Jako webový server se využívá ESPAsyncWebServer. Umožňuje komunikaci víc než s jedním zařízením a pracuje asynchronně neboli nezabírá loop, který lze kompletně využít pro čtení dat ze senzorů.
\newpage

\section{Instalace Firmware}

\subsection{Zdrojovy kód}

Zdrojový kód projektu lze stáhnout z public repository\footnote{\url{https://gitlab.fit.cvut.cz/leshcdmi/ard_semestralka}}

\par Obsahuje jak zdrojové kódy pro Firmware, tak i zdrojaky pro Frontend a i Latex dokumentaci.

\subsection{Arduino IDE a ESP32FS}

Nejjednodušší způsob instalace Firmwaru je pomocí Arduino IDE. Dá se stáhnout z oficiálních stránek. Je podstatné mít Java verzi, protože jedině do ní lze přidat plugin ESP32FS. Tento plugin umožní nahrání souboru do filé systému Arduina. Návod na instalaci pluginu lze nalézt na oficiálním githubu\footnote{\url{https://github.com/me-no-dev/arduino-esp32fs-plugin}}

Taky je potřeba doinstalovat podporu desek ESP-32.

\subsection{Priprava HW}

Stačí zapojit do zásuvky 220V a připojit k počítači přes USB.

\subsection{Nahravani}

Samotné nahrávání lze rozdělit do několika kroků:

\begin{enumerate}

\item Nastavit správný port a model desky v Arduino IDE. Model je \textbf{ESP-32 Wrover kit}.

\item Nahrát soubory do filé systému.

\begin{description}

\item[Poznamka:] V záložce Tools je tlačítko \textbf{ESP-32 Sketch Data Upload}.

\item[Poznamka:] Do filé systému se nahraje všechno co je ve složce \textbf{data}.

\end{description}

\item Zkompilovat a nahrát kód.

\end{enumerate}

\newpage

\section{Firmware}

\subsection{Soubory}

Do firmware patří soubory, které se nachází v \textbf{root} složce projektu.

\begin{itemize}

\item \textbf{constants.h} - Konstanty, které využívám skrz celý firmware

\item \textbf{LEDController.cpp} - Třída pro ovládání LED pomocí matematických výrazů

\item \textbf{VictronSensor.cpp} - Třída pro načítání dat z Victronu

\item \textbf{SensorState.cpp} - Třída, kde je souhrn všech hodnot ze senzorů. Hlídá, kdy se stav senzoru obnovil a dělá serializaci hodnot do JSON.

\item \textbf{tinyexpr.c / tinyexpr.h} - TinyExpr knihovna

\item \textbf{semestralni\_prace.ino} - Entry point pro firmware

\end{itemize}

\subsection{Constants.h}

Některé konstanty lze měnit bez obavy zničit firmware. Například \textbf{WIFI\_SSID} je default ssid, který se nastaví, když je zařízení v režimu Nastavení. \textbf{SERVER\_PORT} je taky odolný ke změnám. Jenda se o port na kterém poslouchá webový server.

\par Zbytek konstant měnit sice lze ale pouze pokud jste si jistý, že víte proč.

\begin{figure}[H]

\includegraphics[scale=0.5]{constants\_h}

\centering

\end{figure}

\newpage

\section{Frontend}

\subsection{Soubory}

Do frontendu patří soubory, které se nachází v \textbf{data} složce projektu.

\begin{itemize}

\item \textbf{index.html} - Stránka Admin panelu

\item \textbf{setup.html} - Stránka pro nastavení

\item \textbf{favicon.ico} - Ikonka stránky

\item \textbf{css/bootstrap.min.css} - Minifikovany .css s bootstrapem v5.3.0-alpha3

\item \textbf{css/style.css} - Soubor .css s vlastními styly

\item \textbf{js/bootstrap.bundle.min.js} - Minifikovany .js s bootstrapem v5.0.2. Obsahuje jak Bootstrap.js tak i Popper.js

\item \textbf{js/color-modes.js} - Soubor .js pro ovládání změny dark/light theme

\item \textbf{js/config.js} - Soubor .js kde jsou definované některé konstanty

\item \textbf{js/index.js} - Soubor .js kde jsou definované třídy (čti moduly) pro oživení stránky index.html

\item \textbf{js/setup.js} - Soubor .js kde jsou definované třídy (čti moduly) pro oživení stránky setup.html

\end{itemize}

\newpage


\section{Instalace}
\subsection{Zapínání}
Pro zapnutí stačí jednoduše zapojit kabel do zásuvky.

\subsection{Nastavení}
Po první zapnutí, systém bude v režimu "Nastavení". Po splnění nasledujicih kroků, bude systém nastaven a bude možné ho využívat.
\begin{enumerate}

\item Připojit se k WIFI síti \textbf{"ESP32-Access-Point"}

\item Zobrazit stránku přes prohlížeč. Pravděpodobně webový server bude mít nastavenou \textbf{IP:192.168.4.1}.

\begin{description}

\item[Poznamka:] Přes sériový port zařízení posílá IP adresu, na které poslouchá

\end{description}

\item Na stránce nastavit přístupové údaje pro WIFI sit(ssid a password). Password musí být buď prázdný nebo delší než 8 symbolů.

\item Zařízení se restartuje a po úspěšném nastavení uvidíte WIFI síť, kterou jste si nastavili

\begin{description}

\item[Poznamka:] Pokud se vám nedaří připojit protože si nepamatujete heslo, musíte zrušit nastavení

\end{description}

\item Když obnovíte stránku v prohlížeči, měli byste vidět Admin panel

\end{enumerate}

\begin{figure}[H]

\includegraphics[scale=0.3]{SetupPage}

\centering

\end{figure}

\subsection{Zrušení nastavení}
Zrušit nastavení lze 2 způsoby:
\begin{enumerate}
\item Kompletně nahrát nový HW firmware. Tento způsob se hodí v případě, že si nepamatujete přístupové údaje. Podrobný popis je v dokumentaci.
\item Použít tlačítko \textbf{"Reset Access Settings"} v admin panelu. Poté je potřeba po druhé potvrdit akci. Během resetu systém smaže přístupový údaje a bude možné ho znovu nastavit podle kapitoly Nastavení.
\end{enumerate}
\begin{figure}[H]
\includegraphics[scale=1]{reset_alert}
\centering
\end{figure}

\newpage

\section{Admin panel}
Pokud již máte nastavené zařízení a jste připojení na WIFI síť, zobrazte webovou stránku \textbf{IP:192.168.4.1}. Tím se dostanete do Admin panelu, kde máte přehled o aktuálním stavu dostupných senzorů a máte možnost nastavit vzorec pro ovládání LED indikace.
\begin{figure}[H]
\includegraphics[scale=0.25]{adminpanel}
\centering
\end{figure}

\subsection{Header}
\par Nahoře na stránce lze nalézt:
\begin{figure}[H]
\includegraphics[scale=0.8]{header}
\centering
\end{figure}
\begin{enumerate}
\item Odkaz na stahování dokumentace. Pro otevření je potřeba se připojit k internetu.
\item Odkaz na stahování uživatelské prirucky(prave čtěte). Pro otevření je potřeba se připojit k internetu.
\item Odkaz na git repository. Pro otevření je potřeba se připojit k internetu.
\item Tlačítko pro zrušení zabezpečení
\item Přepínání mezi Dark/Light theme.
\end{enumerate}

\subsection{Stav připojení}
\par Podle ikonky vedle tabulky senzoru lze poznat, zda je stále navázané spojení se zařízením. Svítí zeleně, pokud je zařízení online, jinak svítí červeně.
\begin{figure}[H]
\includegraphics[scale=0.8]{active}
\centering
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\includegraphics[scale=0.8]{not_active}
\centering
\end{figure}

\subsection{Příjemnější použití}
\par Připojit se lze z více zařízení naráz. GUI podporuje zařízení různých rozměrů tj. responzivní.
\begin{figure}[H]
\includegraphics[scale=0.35]{responsive}
\centering
\end{figure}
\par Taky jsem nezapomel na dark theme
\begin{figure}[H]
\includegraphics[scale=0.3]{dark_theme}
\centering
\end{figure}

\subsection{Ovladani LED}
Pro ovládání je potřeba zadat matematický vzorec do pole "Equation". Výsledek vzorce by měl být v intervalu $\langle 0, 100\rangle$. Lze zde vidět předchozí zadaný vzorec. Použít lze:
\begin{enumerate}
\item \textbf{matematické operace}: (), +, -, /, *
\item \textbf{matematické konstanty}: pi, e
\item \textbf{proměnné ze senzoru}
\item \textbf{matematické funkce}: abs, acos, asin, atan, atan2, ceil, cos, cosh, exp, floor, ln, log, log10, pow, sin, sinh, sqrt, taň, tanh
\item \textbf{matematické funkce speciální}: fac, npr, ncr(faktorial, permutace, kombinační číslo)
\end{enumerate}

Příklady vzorců a jejich matematická analogie:

\begin{enumerate}
\item 2 + 2, odpovídá $2 + 2$
\item 2 * pi, odpovídá $2\pi$
\item fac(5), odpovídá $5!$
\item 2 * lux, odpovídá $2 * lux$
\end{enumerate}

\subsection{Dostupne proměnné}
\begin{center}
\begin{tabular}{ |c|c|c| }
\hline
Variable & Units & Descriptioin \\
\hline
V & mV & Main (battery) voltage \\
VPV & mV & Panel voltage \\
PPV & W & Panel power \\
I & mÁ & Battery current \\
H19 & 0.01 kWh & Yield total (user resettable counter) \\
H20 & 0.01 kWh & Yield today \\
H21 & W & Maximum power today \\
H22 & 0.01 kWh & Yield yesterday \\
H23 & W & Maximum power yesterday \\
LUX & lx & Ambient light \\
CO2 & ppm & CO2 in the air \\
TEM & $ ^\circ C $ & Temperatuře \\
HUM & \% & Humidity \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\newpage

\section{Problemy}
V případě libovolných problémů je potřeba se připojit k sériovému portu zařízení a číst chybové hlášky. Během puštění vypisuje jak ip adressu, na které běží server, tak i případné potíže s jednotlivými senzory.
\newpage

\end{document}